<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂记 on My New Hugo Site</title>
    <link>https://ybin0684.github.io/</link>
    <description>Recent content in 杂记 on My New Hugo Site</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Mar 2024 21:57:29 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://ybin0684.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读书笔记：《孩子:挑战》</title>
      <link>https://ybin0684.github.io/%E6%9D%82%E8%AE%B0/%E5%AD%A9%E5%AD%90-%E6%8C%91%E6%88%98_%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 21:57:29 +0800</pubDate>
      <guid>https://ybin0684.github.io/%E6%9D%82%E8%AE%B0/%E5%AD%A9%E5%AD%90-%E6%8C%91%E6%88%98_%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>为什么想读这本书 我的初衷是想学习一些关于育儿的心里学，但是我发现作者在书中提出的观点还可以应用到与别人沟通上面，这算是我读这本书的意外收获吧。为什么会有这种感受，其主要原因在于作者贯穿全书的核心观点：尊重，也就是将孩子作为一个拥有平等人格的大人对待，因此作者希望读者换位思考，以孩子的视角看问题。这样可以帮助孩子建立独立的人格。同时这样有个好处，父母能透过孩子表面的行为，理解孩子各种行为背后的动机。作者提倡父母通过行动而非言语说服，来引导孩子客观地了解周围环境、自己的能力、责任和行为边界，让父母能有效地与孩子沟通，避免孩子和父母无休止的争吵，同时也能培养孩子独立思考问题和处理问题的能力。&#xA;接下来的内容 我按照个人理解，将该书按照几个方面进行归类，每个类别可能代表作者的一种理念，或者处理一种典型场景的方法对策。由于作者将本书按照小场景细分出38个章节，我将按照我的分类，将原书分类归纳，并将原书中的分类标记在我的分类后边作为注释，以便复读时查阅。&#xA;**如何分类？**全书的核心观点: 我们不能再强迫孩子绝对顺从，而应该用激发和鼓励的方式，让孩子主动遵循应有的规则。(原书第一章)&#xA;作者将该观点做如下引申细化，首先，如果我们想改变孩子的行为方向，必须先了解孩子行为背后的动机。孩子的两个基本需求：安全感（归属感）和自身价值实现&#xA;背后的动机：孩子有很强的学习能力，会不断重复那些让他感受到自身价值和归属感的行为，同时会放弃让他感到不受关注和孤独的行为&#xA;理解孩子的行为：孩子会观察身边的一切，从观察中按照自己的理解得出自己的结论，并据此找到自己的行为方向。但是孩子的经验很多时候是错误的&#xA;其次，父母们为了避免孩子错误观念的形成。需要两步走：&#xA;父母需要仔细观察，注意到孩子行为背后隐藏的观念 孩子不当的行为通常是因为他们拥有一个错误的目标。孩子错误目标有四种问题：寻求过度关注、权力之争、进行报复、自暴自弃。注意在任何情况下我们都不能告诉孩子，我们怀疑孩子有这样错误的目标，告诉了会对孩子有严重的心理伤害。我们发现孩子的问题尝尝不是能立刻解决的，需要父母循序渐进的解决。（第4章、孩子的错误目标）&#xA;父母应该引导孩子做出正确的分析和决定 前面说过，本书的核心思想是“尊重”，这里我把作者的尊重分成三部分：对孩子、对自然、对父母和其他人。作为父母我们也要了解孩子的一些行为动机，以便能更好的做出引导。父母应该怎么做，接下来按照这三部分进行梳理。&#xA;一、对孩子表现尊重(第8章) (一)、孩子在于，父母和孩子互动时，父母和孩子的地位均等，不要凌驾于孩子之上。只有这样，才能帮助孩子形成健康独立的人格。&#xA;赢得合作（第14章）：我们需要用技巧鼓励孩子合作，而不是要求和命令孩子合作——赢得合作。首先不用担心孩子太小而拒绝孩子想做家务的要求。让孩子参与到家务中，可以帮助孩子获得价值感。 鼓励（第3章）：父母应该从孩子自身的现状出发，根据孩子现阶段能力进行鼓励。同时，要交会孩子有切实的想法，根据实际情况和自身的能力去管理自己的目标，否则不切实际的目标会让孩子一直受挫。但是注意，要谨慎使用赞美。 惩罚和奖赏（第5章）：当我们忙着通过奖赏赢得孩子与我们合作时，事实上我们剥夺了孩子从劳动和生活中获得成就感的基本能力。所以父母对零用钱的定位应该是，孩子得到零用钱时他们应该共享家庭利益，而孩子承担家务是因为他们需要对家庭做出贡献。所以，当孩子闯祸时，父母不应该拿扣除零用钱来惩罚孩子，因为二者没有必然联系——一个是权利，一个是义务。奖励和惩罚的结果就是，孩子发现&amp;quot;没有任何奖励，就违抗父母！如果因此而受到惩罚，那就要父母知道我的厉害！&amp;quot;。而且，奖励机制的坏处，是它会让孩子养成不正确的价值观，物质奖励（而不是责任）驱动行为，这也会让孩子没有有责任感。 提出合理恰当的要求（第28章）：如果要求孩子马上做一些比较费时费力的事情，通常是不合理的。父母的这种要求是想施展权威的体现，这是不可取的。父母需要打提前量和商量，同时不能期望能够达到父母的预期（参考第14章如何赢得合作）。 有效跟进，前后一致（第29章）：我们跟孩子约定好的要遵守，这样才能养成孩子健康的边界和安全感。如果我们对待孩子随心所欲，虽然提出要求或者训练孩子，却没有期待这些要求和训练会有效，那么只会让孩子感到迷惑。同样，父母想教会孩子如何做正确的选择，那么我们就必须给孩子选择的机会，即使选择错误，他也能从中有所学习（参考第9章发展对秩序和规律的尊重）。 倾听（第31章）：耐心换位思考，多听，少给自己意见，抛出问题共同讨论，父母才能赢得孩子信任。 &amp;ldquo;和&amp;quot;他们说话，而不是“对”他们说话（第37章）：与孩子交流时，不要直接灌输你的价值，而是不预设立场，抛出问题，参与讨论。 注意说话的语气（第32章）：像对待大人一样对待孩子，而不是夹着嗓子说话，也不是用夸张的言语动作吸引注意力。注意，孩子需要探索世界，而不应该完全被你吸引，孩子有自己走进心流享受自娱自乐的权利 一起享受乐趣（第35章）：父母可以邀请孩子一起唱歌，一起游戏，一起做家务等。当父母热情参与时，就能强烈感染孩子，孩子这时也会格外足智多谋，创意无限。 消除批评和减少错误(第11章)：有时成人必须犯错之后才知道那是个错误，我们需要有接受不完美的勇气，这也适用于孩子。所以父母不要不停指出孩子的错误，不停的告诫——这样其实是父母对孩子缺乏信息的表现，会让父母和孩子都感到沮丧和气馁。父母不要将关注点都放在负面事情上。父母需要对孩子的行为保持警觉，分析孩子的行为是否是正常的探索、有挫折感的表现、判断能力不够和缺乏相关知识经验导致的。 花时间训练（第13章）：花时间训练应该成为家庭生活的一个习惯。在游戏中学习技能。可以预设场景和自制小工具来训练孩子技能，但是不要指望孩子能在几次训练后就能达到父母的期望。当父母发现孩子可能由于经验不够导致犯错时，是时候需要父母给孩子一些机会去锻炼孩子的技能。 不要&amp;quot;赶苍蝇&amp;rdquo;（第19章）：当父母被孩子的行为困扰时，应该留心当时自己在做什么。有时，孩子通过自己的行为激怒父母，家长的反应可能表现出不耐烦、发怒，这种行为就像在&amp;quot;赶苍蝇&amp;quot;——&amp;ldquo;你为什么不能听话呢，别来烦我！&amp;quot;。如果父母想让孩子停止不良行为，或要求孩子遵守规则，父母需要把关注点放在事情上，而不是个人权威上。具体需要参考第13章花时间训练。记住，语言不是沟通的唯一方式，但经常是最无效的一种。 降低&amp;quot;坏&amp;quot;习惯的重要性（第34章）：责骂、批评、惩罚和说教可能会适得其反，对犯错误的孩子要耐心的讨论当时的想法，这么做的后果等等；对不良行为，比如手淫等本身是孩子探索自己身体的行为，其实不算坏习惯，行为的禁止只会让孩子更加感兴趣，最好忽视它，通过引导孩子从事体育运动等 电视挑战（第36章）：我们不能从孩子的生活中删除什么内容，这是在把自己的意愿强加给他，除非是孩子无意识的（孟母三迁）。比如，我们不能从孩子的生活中强迫他看什么电视，但是我们可以引导孩子向更有价值的事务上去。如果是孩子们发生电视争执，不要介入冲突，先关掉电视。如果是孩子和父母发生争执，可以先关掉电视讨论清楚。我们不能把电视挡在孩子世界之外，而是应该培养孩子的品味和判断是非的能力。 （二）、尊重孩子还在于，尊重孩子的独立探索能力。&#xA;激发独立（第23章）：父母对孩子的溺爱，实际上会把孩子养成无助、依赖、自私、能力低下。 避免过度保护（第22章）：放心让孩子探索周围事物。同时不要过度干预孩子和其他大人的互动，这里有个反直觉的例子，假如奶奶因为孩子不好好吃饭而喂饭（这种行为在书中被定义为不好的行为），父母可以解释这种行为的问题，但是不要强迫奶奶接收。父母也可以提出其他教育的手段让奶奶执行，这样就能让奶奶感受到&amp;quot;我再带孩子方面有其他正面的作用&amp;rdquo;，而且比喂饭更有成就感。 不参与战争（第24章）做自己的事（第26章）：在孩子和其他人（包括父母的另一方、亲属、幼儿园老师孩子等）之间遇到冲突时，如果不涉及到孩子的安全不要干涉。让孩子在冲突中学习如何面对和解决冲突。相信孩子能解决问题，父母只需要和孩子探讨冲突和问题，让孩子自己思考如何应对。其次父母需要在友好的氛围中，不带任何指责和说教的讨论。当冲突发生时，父母的说教、讲道理或者插手帮忙，只会变成孩子手里冲突的武器。同样的，当孩子受其他人或事情的不良影响时，我们只需要跟孩子讨论，而不是插手，这样我们才能锻炼孩子的是非判断力和抵抗不良影响的能力。记住，孩子跟大人一样是有独立人格的个体，孩子必须和不同的人接触才能积累不同的经验，我们的责任是找到合适的时机，引导并支持孩子进行正确的判断。 家庭会议（第38章）：家庭会议成功的要点，在于每个家庭成员都认为这是个和全家人有关的问题。家庭问题的解决之道也在于全家人的共同参与，这样的方式能够发展家中每个人相互尊重、相互负责、和平相处的责任意识。家庭会议的形式可以是有定期组织的，也可以是随时随地的。 二、对自然的尊重 父母应该给孩子提供一个真实社会的学习机会，让孩子学会尊重自然和社会规律。&#xA;利用自然结果和合理逻辑结果（第6章）：父母没有权利替孩子担责，也没有权力替他们收拾残局，这些都是孩子自己的事。比如早上赖床就会迟到（父母可以事先说明，预设闹钟，不会再次口头提醒），下雨不穿雨衣出去玩就会感冒（父母可以尽到提醒的义务，不需要要求孩子必须遵从）。需要注意的是，父母在孩子犯错之后不要说教式的&amp;quot;下次还听不听妈妈的话了？知道错了吧？&amp;quot;，父母这样的操作会将&amp;quot;让孩子体验自然结果&amp;quot;变成&amp;quot;父母对孩子的惩罚&amp;quot;，这样可能会激起孩子的逆反心里。 发展对秩序和规律的尊重（第9章）：孩子需要尊重自然法则，也同样需要遵守秩序和规则。运用父母的创造力，可以想出很多友善的方法，既能避免强迫孩子遵守秩序，也能让孩子体会杂乱的感受，这样来引导他们遵守秩序。 保持规律（第12章）：父母以开放的心态，让孩子了解自然/社会规律，自然会懂得自然规律) -&amp;gt; 25. 不受恐惧影响(也可归结父母不要过度保护孩子) -&amp;gt; 不要可怜（第27章）：当孩子身体有缺陷时，可以看成孩子能力不足的plus版本，父母这时不要表现出可怜孩子，而是把孩子看成正常人。如果我们可怜孩子，孩子就会认为自己有自卑自怜的合理理由。 三、对他人的尊重。 父母希望孩子形成完整的人格，其中很重要的是孩子也懂得尊重他人。这里他人包括父母、亲人和其他他接触到的所有社会关系。这里的核心思想是，父母需要树立好每个人的边界感，同时当孩子影响父母的权利时，父母需要坚定而非强硬的维护自身权利。这样孩子才能知道，每个人都有自己的权利，与别人相处时需要尊重他人的权利。&#xA;坚定而非强硬（第7章），用行动而不是语言（第18章）：当父母给孩子立规矩时，父母需要懂得坚定和强硬的区别。强硬是父母把自己的意愿强加给孩子，命令孩子如何做；坚定则是做父母应该做的事，并付诸实际行动。我们要尊重孩子决定自己意愿的权利，也要学会尊重自己，切不能让孩子的不良行为摆布父母，也不能为了孩子的感受妥协让步。这样才能让孩子发展良好的边界，不让孩子凌驾于其他人之上——即尊重他人。 发展对他人权力的尊重（第10章），不轻易取悦：有说“不”的权利（第20章）,避免权力之争（第16章）：当孩子不尊重父母的权利时，父母需要坚定自己的立场。同时父母也应该给出孩子选择的权利，当然，给出的选择是能解决父母权利的问题。可以用平静坚定态度去赢得合作，但是不能预设能够达成合作，不要言语强迫和指责，这样会掉入权力之争。 避免给予过度关注（第15章）：过度关注是有害的。如果父母给孩子一个过度关注的环境，孩子的安全感就完全依赖于父母的关注，孩子很难发展出独立的人格；同时，过度关注也会牺牲父母自身的权利，对孩子委曲求全。首先，父母需要判断自己的行为是否是过度关注。其次，如果孩子要求父母的过度关注，父母需要平静坚定的拒绝她。 退出冲突（第17章）,避免冲动:采取孩子预设以外的行动（第21章）：当父母不想面对冲突时，可以采用精神卫生间法。在公共场合，当父母与孩子发生冲突时，可以选择物理或者精神上退出冲突（精神卫生间法）。此时不要顾及面子而妥协，也不要命令强迫孩子，可以自己做自己坚持的事情（同样是坚定而非强硬的原则）。每次我们习惯对孩子的不良行为做出冲动反应时，孩子其实已经（有意/无意）知道这就是父母的预设反应，而大人不假思索的冲动反应，则会强化孩子的不良行为。当父母采取冲动之外的反应，孩子的错误努力就会失效，就有可能找出更好的方式。 放松，从容（第33章）：没有绝对的公平，生活中也不需要大事小情都上纲上线。如果父母能放松一些，从容一些，真正的发自内心的新人孩子，让他们过自己的生活，父母和孩子都会变得更好。记住，父母需要&amp;quot;讨好&amp;quot;孩子，同时需要用技巧来应对孩子的各种行为。 书中还不太不懂的部分 一视同仁（第30章）：这里讲了一个例子，家里三个孩子，一个孩子乱画画，作者建议三个孩子一起清理，这个例子的处理方式没太理解。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
